逼清潔工自願離職過檔 新舊外判疑左手交右手 瓜分房署億元合約

逼清潔工自願離職過檔
新舊外判疑左手交右手 瓜分房署億元合約

10,005

■連續罷工多日的海麗邨外判清潔工昨到邨內房署辦事處請願。江俊豪攝

【本報訊】長沙灣海麗邨工潮踏入第9天，外判清潔工被剝削遣散費，事件只冰山一角。《蘋果》發現，除海麗邨，荃灣石圍角邨和何文田愛民邨的外判清潔服務，同樣自去年11月由民順清潔公司「過檔」到香港工商清潔服務公司，三條邨的外判清潔工均被要求簽署自願離職信，不獲發遣散費，兩間外判商去年更承接房署合共逾億元服務合約。工會批評房屋署知情卻縱容，監管失職。

記者：曾偉龍 王家文 袁楚雙

石圍角邨原本由民順承辦外判潔淨服務，去年11月轉為工商承辦，現有55名外判清潔工。《蘋果》昨到該邨了解情況，據悉，轉標前民順曾問清潔工會否願意到其他屋邨工作，不願意則需簽署自願離職書，跟處理海麗邨的手法如出一轍。有清潔工無奈接受離職安排，除放棄遣散費，累積多年的年資也一筆勾銷。

石圍角 愛民成海麗翻版

據指，有清潔工人簽署離職信時不了解文件內容，只知是同意離職。有相關人士也向《蘋果》確認，轉標時舊公司民順有向清潔工友派發離職信，指「個個都要簽」。
何文田愛民邨的外判潔淨服務合約，同樣於去年11月由民順「過檔」到工商。有外判清潔工向記者表示，去年11月跟工商重新簽約，同時要簽署自願離職，但對於民順有否支付遣散費均不知情。有清潔工更誤當強積金是遣散費，「有畀，咪放咗喺強積金度囉，佢哋（外判商）話有畀強積金」；有清潔工稱簽署了自願離職，但又指收到遣散費，但不清楚金額。
民順與工商早前被揭發共用辦公室，兩間外判商去年更承辦房署近三分一潔淨服務合約。房署過去一年批出27份潔淨服務合約，由13間承辦商中標，工商中標最多，今年8至10月獲批5份合約，包括石圍角邨、海麗邨及慈正邨，合約費約6,849萬元。民順於8月及11月3度中標，承接順天邨及鴨脷洲邨清潔服務，合約費4,425萬元，8份合約共收費1.12億元。
海麗邨外判清潔工罷工今踏入第9天，多個團體到場聲援。曾做屋邨清潔工的居民李太自言也是外判制度受害者，曾被剝削不獲發遣散費，故撐罷工，「最好罷工兩個月，等政府睇吓清潔工幾辛苦」。

500元誘工友返崗位

工商張貼通告，聲稱農曆新年前向有上班的員工每人發放1,000元，又指罷工工人會當作缺勤，但若於昨日前返回崗位可獲500元。但有工商清潔工表示，近日公司抽調數名清潔工到海麗邨幫手，但作用不大，「做到死，就嚟頂唔順」。
職工盟清潔服務業職工會幹事杜振豪批評，房署不會毫不知情，只是縱容外判商剝削，更反映對外判制度監管不力。房署回應稱會派職員主動約見外判員工，並轉介勞工處跟進疑涉違規的求助個案。

上一則
約旦航空壞機 逾百港人滯留曼谷

下一則
兩公司疑曾共用辦公室

仆街政府助長無良外判商

根本唔應該外判啲野出去啦

工聯會呢?又企工人對面呀?

外判有油水

呢個世界跟本就冇善惡因果報應
搵到錢理撚得你剝削人定倫敦金呃人

最撚識潛水

咩外判呀，有HO悪撚到叫外判商炒左個清潔工

政治唔⋯

好能仆街！

其實工聯會個工字 有咩意思

好彩香港叫做俾英國佬統治左一排，唔係嘅話，按港哩價值觀，分分鐘收陀地，打劫勒索，販毒，人口販賣都係冇問題，搵到錢大撚晒